［HEHE］夾走留守者的其中一位抗爭者 給四死士的一封情信

【文：進入立法會夾走留守者的其中一位抗爭者】

對唔住，我哋剝奪咗你嘅自由意志剝奪咗你選擇嘅權利，情非得已十分抱歉。

71 回家後，雖然身體很疲乏但精神亢奮，因為這一天我看到了香港人的團結，看到了香港人對對抗暴政的衝擊行為開始有了更多的想像與包容，雖然五大訴求政府無一回應，但整個行動都對抗爭者起了一個很大的鼓舞作用，亦是香港抗爭史上一個十分重要的里程碑。

心情一直很亢奮，看到每一個香港人都真的堅持齊上齊落，很感動，徹夜難眠，唯獨內心有感歉疚，一直都覺得我們用群眾壓力剝奪了義士的自由意志，干涉了你們人生的決定，但昨晚形勢危急，實在沒有時間跟你們好好溝通與解釋，希望今天能於此向你們道歉，而且向你們好好解釋我們的行為。

那夜的形勢是：如果防暴與速龍清場(當時大量警架已落車)，仍然留守在外的抗爭者根本無力對抗清場行動，所以那時大家只有兩個選擇：
1) 部分抗爭者將會離開，願意留守的抗爭者將被驅散被打被捕，亦守不住立會內的你們。
2) 我們離開，然後以最哀傷的心情看著直播，看著你們四人死守犧牲自己。

真的很抱歉，兩個選擇都過不到我自己的良心。

選擇一，十分不智。因為昨晚仍然選擇留守的抗爭者將會是日後抗爭的主力，任何人受傷被捕都會令我方失去寶貴的人力資源，而且死守至最後，會有大量人受傷，最重要的是，警方裝備充足，我們即使願意死守，都不會為立會內的死士帶來更多時間。

選擇二，十級痛心。我實在無法拋下仍在立會內的你們，然後自己回家。三位烈士已犧牲，實在無法接受再多一個，所有在場的抗爭者都無法接受。若然接受我們將會被愧疚蠶食，所有人都會帶著心痛無力的心情回家，五大訴求仍然落空，但我們再輸多四個人，然後林鄭和盧偉聰便會好開心，不用半點力就可以拉到「暴徒」，黑警等足一日終於可以發洩，我真的不敢想像下去 ....

如果現場消息傳得更流暢，我一定會更早進入議事廳，跟你們說這一番話，拉你們一齊走。最後決定行動時，時間只餘下七分鐘，形勢真的很緊急，走入立法會的一刻，我已下定決心如果這個時間拉不走你們，只要有一個人不願走，我就陪你死守在立法會，總之不能拋下任何一個自己人。

即使這樣做是剝奪了你們的自由意志，但如果再發生一次我都會做同一個決定，因為抗爭者都是一家人，大家都是香港人，一個都不能少，要走就一齊走。

至於理智方面，把你們拉走是明智的決定，因為三位烈士的犧牲已令不少抗爭者陷入情緒困擾的問題，若然要大家眼白白看著你們犧牲，我們帶走的只會是痛心及拋棄同行者的歉疚，而不會懷著如今的希望及鬥志。

再者，今次的運動在客觀條件上跟台灣的太陽花學運不同，沒有佔領的條件，香港人要學習別人抗爭的模式同時亦要找出香港人的抗爭方法，畢竟對手不同，方法亦會有所不同。

今次的抗爭能齊上齊落，已經為日後的抗爭做了一個很好的示範：不戀戰、不留下其他戰友，日後便不會再出現前線食椒後面無人的情況，經過這一役，大家都會記得齊上齊落，一個都不能少。

勇武有時，撤退有時，再聚有時，日後的抗爭路將更難走，現在只是一個開始，我們面對極權政府，真的一個都不能少，能接受亦願意行激進路線的人本來就已經很少，我真的真的不願意看到再多一個人犧牲。我真的明白你們為什麼要死守，但有很多人都未ready對抗極權，現在只是一個開始，人多才會是我們的優勢，We要connect更多人才有機會打贏這一場仗，要犧牲的話我們還有很多機會，現階段還未「打大佬」時，能夠保存自己就保存自己，真的。

最後，再次跟你們說對不起，希望你們明白，點解我哋咁樣做。另外，謝謝你們。

補充現場時序，多謝各條防線堅守為我們爭取時間的香港人：

11：50 有曾進入議事廳的手足手持大聲公，向煲底手足表示議會內有四名死士已寫好遺書，決定了要死守立法會，在場人士可以自行決定要走還是要留。但在場人士只想跟四死士一齊走。

11：52 群情洶湧，煲底手足表示要進入議事廳以武力「夾走」四死士。

11：53 對錶距離12點清場還有7分鐘，大聲公手足請求其他手足留守煲底，直至立法會內所有人離開為止，煲底手足大叫「好」。

大約12：00 我最後走出立法會，當時已見大量催淚煙，大家正在撤退。

後來與其他手足互報平安，方知道原來龍和道手足見煲底人士未撤離，於是「硬食」替大家爭取多一分鐘得一分鐘，(時間關係其他防線手足未必知道有人上去夾人走，很多人都是見現場環境再決定)，中信附近一帶的手足見龍和及煲底手足未撤，亦「硬食」到最後一刻，多謝你們每一個，為我們爭取的時間足以令我們所有人都全身而退，除了群眾智慧還有大家的勇氣，有你們做同路人，我與有榮焉。

多謝你哋，我真係真係真係好鍾意香港。